{"title": "Hỏi đáp: Bé giật chân, tay người nhưng vẫn ngủ say.", "question": "Chào bác sỹ, Bé nhà em được 45 ngày tuồi, bé sinh mổ nặng 4050gr, sau khi sinh 2 tuần bé bị vàng da đã chiếu đèn 3 ngày tại BV Nhi Đồng I đồng thời bé cũng bị thiếu canxi đã đi bác sĩ và được kê cho uống bổ sung canxin. Em để ý khi ngủ bé ngủ trong phòng chỉ hay vặn mình không giật mình nhưng nếu ẵm bé ra ngoài hoặc có việc ẵm bé đi đâu (có thể đi bằng xe máy hoặc taxi) thì khi đụng vào bé chân tay bé bị giật khi ba mẹ đụng vào nhưng bé vẫn ngủ say. Bác sĩ tư vấn giúp em bé có dấu hiệu như vậy là bị gì có cần điều trị gì không?", "answer": "Chào bạn,\nBé sơ sinh dưới 3 tháng tuổi vẫn còn phản xạ giật mình khi ngủ. Nếu bạn thấy bé co giật rõ ràng thì đưa bé đi khám nội thần kinh.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ của bé 6 tháng", "question": "Chào bác sĩ. Em bé nhà em được gần 7 tháng nhưng dạo này mỗi cữ ngủ chỉ ngủ đúng nửa tiếng là dậy, không ngủ nữa. Buổi sáng ngủ một cữ, khoảng từ 9h – 9h30, buổi chiều thì có khi ngủ được 1 tiếng nhưng không cố định giờ, buổi tối thì khoảng từ 6h30 – 7h00. Ban đêm thì ngủ từ 9h00 đến 6g30 sáng hôm sau. Em không rõ nếu em bé ngủ ít vậy thì có ảnh hưởng gì đến việc phát triển trí não không hoặc có phải là dấu hiệu của việc thiếu chất/ còi xương gì không ạ? Vì em thấy đa số trẻ nhỏ cỡ này thường ngủ khoảng 2 tiếng mỗi lần. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,\nNếu bé ngủ dậy mà vui vẻ, ăn bú bình thường thì bạn yên tâm, ngủ như vậy đã đủ đối với bé. Bạn muốn bé ngủ ban ngày nhiều hơn thì cần lưu ý phòng ngủ của bé phải\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin a", "question": "Thưa bác sĩ, em vừa mới sinh em bé được 1 tháng tại BV Từ Dũ, hiện em đang cho bé bú bằng sữa mẹ, vậy em có cần bổ sung Vitamin A liều cao không, thưa bác sĩ, nếu có, xin bác sĩ tư vấn cho em nên uống loại thuốc nào. Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,\nKhi bạn còn nằm trong bệnh viện đã được uống vitamin A liều cao rồi. Bây giờ bạn chỉ cần ăn uống khoa học, đầy đủ trứng, sữa, thịt, rau củ có màu vàng, dầu mỡ là sẽ đủ vitamin A.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Kính chào bác sĩ", "question": "Kính thưa bác sĩ. Bác sĩ ơi giúp tôi với, con tôi hay quấy khóc cả đêm lẫn ngày, bé thích bế và hát ngủ, nhưng có khi vẫn khóc hoài, ban đêm thì khóc khoảng từ 20h đến 1h sáng mới ngủ. Tôi và cả gia đình thật sự kiệt sức khi chăm bé, bác sĩ làm ơn chỉ cách giúp tôi được không ạ. Con tôi được 20 ngày tuổi, mong bác sĩ giúp tôi với, tôi chân thành cảm ơn. Và mong nhận đượ hồi âm sớm. Chúc bác sĩ sức khỏe.", "answer": "Chào bạn,,,,Có nhiều khả năng con bạn bị chứng đau bụng co thắt của trẻ nhỏ (colic pain) do hệ tiêu hoá chưa trưởng thành. Khi lớn hơn, bé sẽ hết. Hiện tại, bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn vì sữa mẹ dễ tiêu hóa và chứa các vi khuẩn có lợi cho đường tiêu hóa. Khi bé bú, tránh để bé nuốt hơi (ngậm sâu cả quầng vú hoặc bú bình thì để sữa ngập núm vú). Sau khi bú vác bé lên vai 20 phút để bé dễ ợ hơi. Nếu bú sữa mẹ thì mẹ phải tránh ăn các thực phẩm sinh nhiều hơi (như bắp cải, cà rốt, hành tây, đậu, nước uống có gas…). Khi bé khóc, bạn có thể quấn bé trong một khăn mỏng, vác bé lên vai và đu đưa nhè nhẹ. Bạn có thể ghi âm tiếng máy giặt, tiếng máy may hoặc tiếng khóc của bé để mở khi bé khóc, thử xem bé có nín không. Nếu vẫn “bó tay” thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ tìm xem có nguyên nhân nào khác hoặc cho thêm một số thuốc giảm hơi trong ruột…,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị lát sữa", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng. Hai bên má của bé bị đóm đỏ và da chỗ đó bị khô, bé hay lấy tay chà lên má. Xin hỏi bác sĩ làm sao cho bé hết và có mua thuốc bôi lên không. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Có thể bé bị chàm, một bệnh lý dị ứng. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu để được kê toa phù hợp. Nếu có thể, bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn vì trẻ nhỏ thường bị chàm do dị ứng với sữa bột.,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thức đêm, ngủ hay vặn mình", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em sinh ngày 21/08/2013, bé sinh bằng phương pháp mổ khi sinh bé được 4050gr. Khi được 15 ngày tuổi bé bị vàng da đã điều trị chiếu đèn 3 ngày tại BV Nhi Đồng 1. Hiện nay em có một số câu hỏi mong bác sĩ tư vấn giúp:1/ Bé đã 40 ngày tuổi nhưng cân nặng mới chỉ 5,2kg tăng khoảng 1,2kg trong vòng 40 ngày như vậy bé có bị chậm lên cân không?2/ Từ khi sinh bé ngủ hay vặn mình đỏ mặt, có lúc trớ sữa đã đi khám và được kê đơn cho uống canxi trong 4 ngày nhưng hiện nay vẫn chưa hết vậy có ảnh hưởng gì đến phát triển của bé không.3/ khoảng 10 ngày trở lại đây bé không ngủ vào buổi đêm từ 10h tối là bé thức đòi ăn xong bé đi ngoài và cứ nằm ọ ẹ một lức lại đòi ăn cho tới 6h sáng vậy bé có dấu hiệu bệnh lý nào không mong bác sĩ tư vấn giúp.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn lên cân trung bình. Mỗi ngày, bạn nên phơi nắng sáng cho bé (ngủ vẫn đem ra phơi) và bổ sung thêm 400 UI vitamin D3. Bé của bạn đang có rối loạn về giấc ngủ, không phân biệt được ngày đêm. Đầu tiên, bạn cần xem lại môi trường ngủ của bé: ánh sáng phải ít (chỉ dùng đèn ngủ ánh sáng tập trung tại một chỗ), nhiệt độ mát mẻ (khoảng 27-28 độ C), yên tĩnh (không nói lớn, không đùa giỡn vào ban đêm). Thứ hai, bạn cần thiết lập một thói quen đi ngủ cho bé. Ví dụ, đến 7 giờ tối là bạn lau người cho bé bằng nước ấm, dùng lotion massage nhẹ nhàng cho bé, thay quần áo sạch, hát ru (hoặc mở nhạc êm dịu) rồi cho bé nằm vào giường. Bạn nên canh giờ cho bé bú, không để bé khóc mới cho bú sẽ làm bé tỉnh giấc mà ngay khi bé có dấu hiệu đói bụng là cho bé bú ngay. Ban ngày thì phòng phải nhiều ánh sáng, mẹ trò chuyện với bé mỗi khi bé thức để giúp bé phân biệt ban ngày thì thức, ban đêm thì ngủ.,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xét nghiệm dị ứng thuốc", "question": "Kính thưa bác sĩ, con tôi được 13 tháng 15 ngày, cháu được 10,5 kg. Tôi xin hỏi vấn đề như sau: bình thường khi ăn uống thì cháu không dị ứng với thức ăn gì, nhưng cháu dị ứng với sữa bôt. Và khi cháu bị sốt, cho cháu uống thuốc hạ sốt (baby plus, hapacol 1,5) với thành phần chính là paractamol, và cá thành phần cloraphentamin (thành phần chống dị ứng), khi uống xong, cháu ha sốt nhưng đỏ mẩn hết cả người như bị phát ban. Như vậy liệu có phải dị ứng với paracetamol không? Và bệnh viện mình có dịch vụ xét nghiệm máu để xác định được cháu bị dị ứng với những loại thuốc nào không a? Rất mong bác sĩ trả lời sớm! Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Theo mô tả của bạn thì bé giống bị phát ban siêu vi hơn là dị ứng thuốc. Khi dị ứng thuốc thì bé thường bị nổi mề đay và sưng miệng. Ở bệnh viện Da liễu có xét nghiệm da để chẩn đoán dị ứng.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ thỉnh thoảng bị ho nhẹ.", "question": "– Cháu bé trai mới sinh ngày 18/7 tại Từ Dũ, sinh mổ nặng 3.8 kg, đến nay hơn 2 tháng nặng gần 7kg, cao 65cm.- Mấy ngày gần đây, cháu thỉnh thoảng ho nhẹ, mỗi lần chỉ 2-3 tiếng, ngày 5-7 lượt và em thấy cháu uống sữa ít hơn bình thường, trung bình 3 giờ 1 lần, mỗi lần từ 100-120ml. Không bị sốt và cháu tỉnh táo, cháu chơi đùa rất vui, ngủ bình thường. Xin được hỏi bác sĩ, như vậy cháu vấn đề gì hô hấp không?- Ngày 1/8, khi được 2 tuần tuổi, thấy cháu khóc nhiều và rất dữ, hay vặn mình và ọc sữa. Em mang tới Từ Dũ khám và bác sĩ kết luận bé bị thiếu can xi. Cho uống hết 10 ống canxi mà bác sĩ kê đơn, được vài ngày cháu lại khóc, vặn mình, ngủ hay giật mình và ộc sữa nên em duy trì uống can xi cho tới nay, đồng thời tắm nắng 30 phút một ngày. Vậy xin bác sĩ tư vấn uống can xi như vậy có được không và đến khi nào thì dừng?- Ngày 22/8, em có mang cháu tới Từ Dũ khám và bác sĩ kết luận cháu bị tiêu chảy cho thuốc về uống, đến nay đã giảm nhiều.- Ba ngày trước cháu bị đau mắt đỏ, em chỉ đúng nước muối sinh lý để rửa mắt cho cháu. Hôm nay gần như đã khỏi. Vì nhà em ở Bến Tre, đưa cháu đi khám rất khó khăn. Nên rất mong nhận được ý kiến của bác sĩ.Chân thành cảm ơn sự quan tâm của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Phải khám họng và nghe phổi mới biết chắc chắn bé có bị viêm hô hấp hay không. Nếu bé chỉ ho vài tiếng, không sốt, không chảy mũi thì bạn chỉ cần giữ ấm bé, cho uống siro ho thảo dược. Nếu uống thuốc 2 ngày không đỡ thì đưa bé đi khám bệnh. Nếu bé uống mỗi ngày trên 500 ml sữa bột thì không cần uống thêm canxi mà phải uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 cho đến khi nào mỗi ngày bé uống được 1 lít sữa thì ngưng. Bạn nên đưa bé đi khám mắt nếu vẫn chưa khỏi vì không phải bệnh đau mắt đỏ nào cũng nhẹ, có những bệnh cần phải điều trị đặc biệt, nếu không sẽ bị mù. Bạn có thể đến bệnh viện tỉnh hoặc bệnh viện huyện nếu có chuyên khoa mắt để khám.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé yêu", "question": "Xin chào! Tôi tên Nguyễn Quỳnh Trang, tôi ở ngõ 115, đường Thanh Niên, TP Cẩm Phả, tỉnh Quảng Ninh. Tôi mới sinh 1 bé trai, giờ bé được 3 tháng tuổi nhưng 1 tháng trở lại đây bé không chịu ăn. Tháng đầu tiên bé tăng 1,2kg, tháng thu 2 bé tăng 1,5kg nhưng sang tháng thứ 3 bé tăng 0,6kg. Không biết với như thế bé có sao không còn tình trạng sữa của tôi lúc nhiều lúc ít không đều mặc dù tôi ăn uống vẫn thế không hiểu vì sao tôi mong bác sĩ giải thích giúp tôi", "answer": "Chào bạn,,,Muốn biết tại sao bé lên cân chậm thì bạn phải đưa bé đi khám chuyên khoa nhi để xem bé có bị tình trạng thiếu chất gì không. Bé bú sữa mẹ phụ thuộc vào chế độ ăn của mẹ rất nhiều. Sữa của bạn lúc nhiều lúc ít chứng tỏ chế độ ăn của bạn cũng không ổn định. Bạn nên chịu khó vắt bỏ sữa thừa sau mỗi cữ bú để cữ sau sữa tiết nhiều hơn.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé bú mẹ hoàn toàn có cần bổ sung vitamind không?", "question": "Kính chào bác sĩ! Con của em 3 tuần tuổi. Khi ngủ con hay bị giật mình, thường xuyên vặn vẹo, rặn mặt đỏ tía tai lên. Con ngủ giấc ngắn, không sâu giấc. Bác sĩ cho em hỏi có phải con em bị thiếu canxi không? Em có thể ra tiệm thuốc mua vitamint D về bổ sung cho con được không ạ? Em có bế con ra tắm nắng buổi sáng nhưng em sợ như vậy là không đủ. Mong nhận được câu trả lời của bác sĩ! Em chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé sơ sinh ngủ không sâu mà ngủ nhiều giấc ngắn, chập chờn và trong khi chập chờn thì vặn vẹo người, đó là đặc điểm bình thường của lứa tuổi này. Phản xạ giật mình khi ngủ sẽ hết khi bé được trên 3 tháng tuổi. Nếu bé vẫn bú tốt, lên cân tốt thì bạn yên tâm. Đừng vì bé không ngủ giống người lớn mà quá lo lắng, “trẻ em không phải là người lớn thu nhỏ”. Mỗi ngày bạn nên cho bé phơi nắng sáng 30 phút và uống 400 UI vitamin D3.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
